湯家驊： 有人批評「人大常委會說了算」 係唔尊重一國 非常危險

大律師公會前主席、行政會議成員湯家驊今早再出席商台節目，回應有人質疑全國人大常委會批准一地兩檢合作安排欠缺法理基礎、是「人大常委會說了算」，湯家驊認為這種批評是不公平及不尊重。他解釋，因為由人大常委會作出決定，屬於國家憲制秩序下的程序，外界可以質疑程序的透明度，不認同決定，但不能說程序不存在，「係一個唔尊重對方的說法 … 若你唔認同（國家）權力架構、憲制秩序，係非常危險。」

他說，「而家唔係李飛出來開個記者話符合基本法就符合基本法，唔係咁，係有經過一個程序，是透過國務院、特區政府提出這個法律理據。」

湯說單單指「人大常委會說了算」是不尊重對方，「若你唔認同（國家）權力架構、憲制秩序，係非常危險 … 呢個好重要，呢個關乎一國兩制，如果你唔認同呢個憲制架構，其實你係唔尊重一國，你唔尊重全中國最高權力及法定機構，你就話只係（人大常委）算了，如果你唔尊重一國，你點期望一國尊重兩制呢？如果大家不尊重大家制度，一國兩制點可以成功呢？我唔希望見到港人自毀長城。」

對於大律師公會聲明，湯家驊稱不想批評別人想法，但認為應避免使用情緒化字眼，大律師公會主要觀點認為一地兩檢違反基本法18條，全國性法律除附件三外，不在整個香港實施的情況。

他提到人大常委會副秘書長李飛在記者會上，強調不應以狹義及普通法角度看基本法18條，但不同意李飛把普通法及反對一地兩檢看法劃上等號，他說若從法律用意了解，基本法18條條用詞是講解全國性法律在什麼情況可以或不可以實施，但指的不是指區域性法律，而是在全港實施的法律，如國歌法等，「你可以同意、不同意，但你唔可以話呢個唔係法律理據。」

湯家驊：香港殖民地年代 係咪行緊滿清法律呢？

湯家驊又說，一地兩檢是新模式，香港人對租借地方使其他地方法律，有一定認知，「我哋大部分人整個人生都係生活在租借地，咁租借地係咪行緊滿清法律呢？唔係，係英國法律。」

湯家驊引用領事館、軍營作例子，稱本港並非全部地方都行使香港法律。本身是大律師的一地兩檢關注組召集人陳淑莊反駁，若租借地方連司法管轄權都失去是史無前例。她又稱，完全認同大律師公會的聲明，形容這份聲明是公會有史以來立場最強硬。

依個世界都好難搵到一個人低賤過湯生

收皮啦湯渣
講咩都好
你都做唔到律政司司長架啦

湯家驊我屌你老母

衰11 非常危險

淚

條友依家為左奶共咩都講得出

蛆蟲一條

唔奶會身敗名裂

而家重點已經唔係一地兩檢，而係人大濫權

如果上唔到位搞到好似dream bear 咁就唔慌唔身敗名裂

你做過D野危險到你要奶共添啦雪廠驊

雪廠驊

有痛腳

雪廠街十一郎

人大常委說了算 其實係讚緊人大既權力，鐘意點就點，幾勁。

如果有人可以出黎話人大說了但不算，先至有問題姐。但到今日，全香港都無人夠膽出黎講呀。

與

老是常出現

強姦犯跟本唔需要質疑自己的性能力吧

我都好想屌幼女

好危險㗎

條友做到律政司就輪到我地淚灑雪廠街架喇

批評都唔得 你以為自己係咩